---
title: >-
    قصیدهٔ شمارهٔ ۱۹۳ - در ستایش پادشاه جمجاه محمد شاه غازی طاب الله ثراه گوید
---
# قصیدهٔ شمارهٔ ۱۹۳ - در ستایش پادشاه جمجاه محمد شاه غازی طاب الله ثراه گوید

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>مبارک‌باد هر عیدی به‌خسرو خاصه نوروزش</p></div>
<div class="m2"><p>بدین معنی ‌که از شادی بود هر روز نوروزش</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>شه‌گیتی محمد شه‌که رویش عید را ماند</p></div>
<div class="m2"><p>که‌هم‌هرروز بادش عید و هم‌هرعید نوروزش</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>ذخیرهٔ عالم امکان دو دست ‌گنج بخشایش</p></div>
<div class="m2"><p>خزینهٔ رحمت یزدان روان طاعت آموزش</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>امل طفلی سرپستان رحمت‌ کلک درپاشثن</p></div>
<div class="m2"><p>اجل قصری خم ایوان نصرت تیغ‌کین‌توزش</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>ستون کاخ فیروزی سنان گردن ‌افرازش</p></div>
<div class="m2"><p>جمال چهرهٔ هستی ضمیر عالم ‌افروزش</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>کمال اوست چرخ و نقطهٔ اوجش بود قبضه</p></div>
<div class="m2"><p>دوگوشهٔ او دو قطب‌زه‌مجره جرم‌خور توزش</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>گه نخجیر نسرین فلک را بر دَرَد بازش</p></div>
<div class="m2"><p>به‌ گاه صید شیر آسمان را بشکند یوزش</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>هزاران‌گنج را از جود در آنی بپردازد</p></div>
<div class="m2"><p>کندشان پر همان دم باز تیغ گنج‌اندوزش</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>بود مکیال میکائیل دست رزق بخشایش</p></div>
<div class="m2"><p>بود چنگال عزرائیل شمشیر جهانسوزش</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>معاذالله اگر زی چرخ‌گردد ناوکش پران</p></div>
<div class="m2"><p>به مغز نه فلک تا پر نشیند تیر دلدوزش</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>به پشت شیرگردون فی‌المثل‌گر برزند مشتی</p></div>
<div class="m2"><p>به شاخ گاو و ماهی ساید از اوج فلک پوزش</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>زمین و چرخ شایستیش بودن بندهٔ درگه</p></div>
<div class="m2"><p>گر آن‌نه‌در شکم‌حرصش‌گر این‌نه‌برکتف فوزش</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>به سایل داد هر دری‌که یم در سینه مکنونش</p></div>
<div class="m2"><p>به‌زایر ریخت‌هر زری‌که‌کان‌درکیسه‌مکنوزش</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>به‌مشکین‌خلق‌وشیرین‌نطق‌او گویی‌جهان‌داده</p></div>
<div class="m2"><p>هرآن‌نافه‌که‌درچینش‌هرآن‌شکرکه‌در هوزش</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>جهان ویرانه‌یی در ساحت اقلیم معمورش</p></div>
<div class="m2"><p>فلک فیروزه‌یی در خاتم اقبال فیروزش</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>نهد آهسته رمح خویش اگر بر تودهٔ غبرا</p></div>
<div class="m2"><p>شود نوک‌سنان تا ناف‌گاو خاک مرکوزش</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>چنانش صدق با یزدان که قرآن با همه معنی</p></div>
<div class="m2"><p>بروکرد آشکارا سر به سر آیات مرموزش</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>الا نحو‌ی روایت تا ز فاعل هست و مفعولش</p></div>
<div class="m2"><p>الاصرفی حکایت‌تا زناقص‌هست‌ومهموزش</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>همی هر سالی از سال دگر به فال دلجوبش</p></div>
<div class="m2"><p>همی هر روزی از روز دگر به بخت بهروزش</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>الا تا هشتمین‌ گردون بدوز لاعبان ماند</p></div>
<div class="m2"><p>که از انجم‌بروچیدس‌هر سو مهرهٔ دوزش</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>بد اندیشش چنان بادا قرین محنت و ماتم</p></div>
<div class="m2"><p>که سوزد دوزخی را جان و دل بر زاری و سوزش</p></div></div>